# Телеметрия с использованием StatsD + Graphite

## Концепция
Концепция элементарная. Измерения, которые мы хотим хранить - есть метрики. Метрики бывают счетчики, таймеры, шкалы (gauges), наборы. Про все типы метрик читать [вот здесь](https://github.com/statsd/statsd/blob/master/docs/metric_types.md). 

Есть сетевой сервис [statsd](https://github.com/statsd/statsd) сбора значений метрик, который слушает `udp` порт `8125`. Чтобы отправить значение метрики нужно просто написать строку сообщения в формате например таком:

    "{metricName}:{metricValue}|{metricType}"
	
Фигурные скобки в данном случае изолируют идентификатор переменной, где:

 - {metricName} - наименование метрики
 - {metricValue} - значение метрики
 - {metricType} - тип метрики (счетчик, таймер, шкала...)
 
Соответственно, если мы хотим отправить сервису уведомление о входе очередного пользователя в приложение, мы можем сформировать такое сообщение:

    "auth.login:1|c"
	
Что в переводе на русский будет означать - *кто-то выполнил еще один вход (login) в сервис auth*.

Далее, строку эту преобразуем в массив байтов и пуляем с по протоколу `udp` в порт `8125` хосту, с адресом `104.248.52.41`, где работает наш сервис `statsd` в контейнере.

В репозитории сервиса `auth` в ветке `statsd_basic_integration` есть [консольное приложение](https://bitbucket.org/a-tyumentsev/auth/src/statsd_basic_integration/StatsD/console/Program.cs) которое умеет отправлять значения счетчиков нашему сервису.

## Как собрать контейнер?

Сервис телеметрии на базе `StatsD` в настоящий момент живет на тестовом стенде. Он добавлен в оркестровку под именем `statsd`. Контейнер сервиса  собран с использованием готового [репозитория](https://github.com/graphite-project/docker-graphite-statsd.git). Образ контейнера сохранен в нашем репозитории в [хабе Docker](https://hub.docker.com) под с тэгом `startico/graphite`. Для сборки контейнера использовались следующие команды:

    git clone https://github.com/graphite-project/docker-graphite-statsd.git
	
    cd docker-graphite-statsd/
	
    docker build --rm --tag=startico/graphite .
	
    docker push startico/graphite
	

## Как посмотреть графики?

Фронтенд сервиса, доступен п [адресу](http://getcrypto24test.com:8181/dashboard). Чтобы посмотреть единственный имеющийся в базе тестовый счетчик, в панели выбора сверху вводим в строке поиска `stats.getcrypto.login`, и выбираем одноименную метрику мышкой. В появившемся внизу графике выбираем соответствующий диапазон дат, чтобы увидеть тестовые отсчеты, которые были отправлены сервису 10 апреля 2019 года.

## Как интегрироваться с сервисом?

Бэкенды, желающие отслеживать свои метрики, отправляют их вышеозначенным способом, указывая правильные IP адрес и порт. Остальное произойдет автоматически, поскольку текущая настройка сервиса это позволяет. Главное придумывать хорошие имена метрик, чтобы сразу было понятно что мы измерили. 

**Важно!** Текущая настройка контейнера не умеет хранить долго полученные значения. Если контейнер удалить и запустить снова. База данных обнулится и все счетчики пропадут.

У меня пока все.